<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:googleplay="http://www.google.com/schemas/play-podcasts/1.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
	<channel>
		<title>Steinwallen Podcasts</title>
		<language>de</language>
		<pubDate>Wed, 16 Jun 2021 15:00:00 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 20 Apr 2024 06:00:00 +0200</lastBuildDate>
		<description>In diesem Feed sind die Podcasts zusammengefasst an denen Steinwallen teilgenommen hat. Alle Beschreibungen wurden von den Original-Podcasts übernommen und zeigen zu diesen. Die Urheberrechte liegen bei den jeweiligen Personen.</description>
		<image><url>https://images.podigee-cdn.net/400x,sB07TMpylu1PQ4Y41c4ucsZD4FYgudUJsZrO-c95wcHI=/https://main.podigee-cdn.net/uploads/u13957/99b5fd0d-9c15-4ead-8fde-5d3cc81435d5.jpg</url><title>Steinwallen Podcasts</title><link>https://www.steinwallen.de</link></image>
		<link>https://steinwallen.de</link>
		<!--2024-04-24 Gamestar Manor Lords--><item>
			<title>Manor Lords ist ein Mittelalter-Traum, der noch nicht zu Ende ist - mit Steinwallen</title><itunes:title>Manor Lords ist ein Mittelalter-Traum, der noch nicht zu Ende ist - mit Steinwallen</itunes:title><description>Unsere Mittelalter-Experten Fabiano und Steinwallen analysieren mit Géraldine, ob Manor Lords seinen riesigen Erwartungen zum EA-Release gerecht werden kann. Und wo es vielleicht einen neuen Mittelalter-Standard setzt.</description><pubDate>Wed, 24 Apr 2024 16:48:00 +0200</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/manor-lords-ist-ein-mittelalter-traum-der-noch-nicht-zu-ende-ist-mit-steinwallen,3412363.html</link><guid isPermaLink="false">fcbec528-06d4-42bd-a507-23483beb6cc1</guid><content:encoded><p>Wir Mittelalter-Fans sind mit dem Reveal von Kingdom Come: Deliverance 2 und dem Early-Access-Release von Manor Lords wahrlich gesegnet! Letzteres steht beharrlich an der Spitze der Steam-Wunschlisten und wirkt mit seiner Grafik, seinem Realismus und seiner Aufbau-Romantik fast zu gut, um wahr zu sein.</p><p><strong>Kann es seine Versprechen im Early Access nun wirklich einlösen? Wie sieht die Zukunft aus? Und was steckt wirklich hinter der absurd detailverliebten Recherche, um maximale Mittelalter-Atmosphäre zu versprühen? Das nehmen unsere Mittelalter-Experten Steinwallen und Fabiano unter die Lupe!</strong></p><p>Manor Lords. DAS Mittelalterspiel aller Mittelalterspiele, auf das wir seit so langer Zeit hinfiebern und das absurd gute Grafik, exzessive Geschichtsrecherche, Total-War-Kämpfe und Aufbaustrategie inklusive gefeierter Third Person Perspektive vereint. Nach langer Träumerei muss sich diese Aufbau-Hoffnung nun der kalten harten Realität stellen. Wie gut ist es wirklich?</p><p>Géraldine hat endlich mal die »Historiker und studierter Geschichtsnerd«-Kombi aus <a href="https://www.youtube.com/user/Steinwallen" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Steinwallen</a> und Fabiano an einen Tisch gesetzt - und die beiden hatten viel zu besprechen.</p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Géraldine Hohmann, Steinwallen und Fabiano Uslenghi</itunes:subtitle><itunes:summary>Unsere Mittelalter-Experten Fabiano und Steinwallen analysieren mit Géraldine, ob Manor Lords seinen riesigen Erwartungen zum EA-Release gerecht werden kann. Und wo es vielleicht einen neuen Mittelalter-Standard setzt.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:keywords>gaming,videospiele,videogames,pc,pc spiele,strategie,xbox,playstation 5,mittelalter,geschichte</itunes:keywords><itunes:author>Géraldine Hohmann, Stephan Bliemel, Fabiano Uslenghi</itunes:author><enclosure url="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/160719-new-episode.mp3?v=1" type="audio/mpeg" length="58607458"/><itunes:duration>01:09:30</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_cover.jpg?v=12"/></item>
		<!--2024-03-26 Gamestar Millenia--><item>
			<title>Millennia ist für Steinwallen sein Civ 6 Killer - für Writing Bull nicht mal dasselbe Genre</title><itunes:title>Millennia ist für Steinwallen sein Civ 6 Killer - für Writing Bull nicht mal dasselbe Genre</itunes:title><description>Paradox' Civ-Konkurrent lässt Fronten aufeinanderprallen! Im Duell finden unsere Strategieexperten Steinwallen und Writing Bull heraus, was Millennia genau ist - und natürlich, wem sie es empfehlen wollen.</description><pubDate>Tue, 26 Mar 2024 17:06:00 +0100</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/millennia-spaltet-die-strategieexperten-mit-steinwallen-und-writing-bull,3410890.html</link><guid isPermaLink="false">a54c11b6-8531-421a-b0e8-a2d8b39c014b</guid><content:encoded><p>Der König schläft und im ganzen Königreich herrscht Tabula rasa. König Civilization der 6. wurde scheinbar von einer mysteriösen Schlafkrankheit befallen und während seine Untertanen auf eine Regung von ihm warten, erklären sich im ganzen Reich Spiele zu Usurpatoren. Humankind plante einen elaborierten Thronraub, Old World ruft “Hier, ich bin das neue Civilization, aber in alt” und am Horizont kommt Ara: History Untold mit seiner großen Armee angeritten.</p><p>In all der Aufregung hat niemand mitbekommen, dass plötzlich Paradox ungehindert mitten im Thronsaal steht und verwirrt Millennia hoch in die Luft hebt.</p><p><strong>Wenn es nun nach Steinwallen geht, ist Millennia sein ganz persönlicher Civ-6-Killer - denn mit dem hat er ohnehin ein Hühnchen zu rupfen. Auch Writing Bull hat seit hunderten Stunden Spaß mit Millennia, hält es aber für ein völlig anderes Genre als Civilization. Im Talk duellieren sich die Strategieexperten darüber, wem man Millennia denn nun empfehlen kann. </strong></p><ul><li><strong>Steinwallen</strong> alias Stephan ist als absoluter Geschichts- und Strategie-Conoisseur auf <a href="https://www.youtube.com/channel/UCTmHYQZukLJUxQDLEmbjrWQ" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a> und <a href="https://www.twitch.tv/steinwallen" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> unterwegs. Er hält Civilization 5 für eines der besten Strategiespiele, die je gemacht wurden und ist in Sachen Komplexität nur schwer abzuschrecken, da er seit Jahren Workers &amp; Resources spielt.</li><li> <strong>Writing Bull</strong> alias Daniel baut und taktiert ebenfalls entspannt wie expertig auf <a href="https://www.youtube.com/channel/UCNs_B34T-Dd8y7j9JN-N5Ow" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a> und <a href="https://www.twitch.tv/writing_bull" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> - und hat keine Angst sich <a href="https://youtu.be/rR3tWFT8Drg" rel="noopener noreferrer" target="_blank">mit Géraldine über Anno-1800-Deko zu streiten</a>. Millennia begleitet er ebenso wie Steinwallen schon seit vielen Versionen und hat nun zum Release dringend Redebedarf.</li></ul><p>Ist Millennia wirklich noch unfertig? Ist es nun ein Civ-like oder doch ein Städtebau-Puzzle? Und wie gut ist es geworden? Wie sieht die Konkurrenzsituation um Civilization wirklich aus?</p><br/></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Géraldine Hohmann, Steinwallen und Writing Bull</itunes:subtitle><itunes:summary>Paradox' Civ-Konkurrent lässt Fronten aufeinanderprallen! Im Duell finden unsere Strategieexperten Steinwallen und Writing Bull heraus, was Millennia genau ist - und natürlich, wem sie es empfehlen wollen.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:keywords>gaming,videospiele,videogames,pc,pc spiele,twitch,strategie,civilization,xbox,geschichte</itunes:keywords><itunes:author>Géraldine Hohmann, Stephan Bliemel, Daniel Blum</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/155280-new-episode.mp3?v=1&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=155280" type="audio/mpeg" length="54610538"/><itunes:duration>01:04:45</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_cover.jpg?v=12"/></item>
		<!--2023-10-08 Gamestar Frostpunkt 2--><item>
			<title>Oha, Frostpunk 2 hat uns umgehauen - mit Maurice Weber und Steinwallen</title><itunes:title>Oha, Frostpunk 2 hat uns umgehauen - mit Maurice Weber und Steinwallen</itunes:title><description>Frostpunk 2, braucht das noch jemand? Ist der Survival-Aufbau nicht langsam mal auserzählt? Von wegen, sagen Maurice und Steinwallen: Jetzt geht's erst richtig los!</description><pubDate>Sun, 08 Oct 2023 00:01:00 +0200</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/podcast-frostpunk-2,3401639.html</link><guid isPermaLink="false">43de3423-55c6-45ba-8f52-55318eb10874</guid><content:encoded><p>Wir müssen gestehen: Frostpunk 2 stand bisher nicht an der Spitze unserer meistersehnten Fortsetzungen fürs kommende Jahr. Freilich, das erste Frostpunk war ein Ausnahmetitel, den wir sogar zum <a href="https://www.gamestar.de/artikel/die-100-besten-pc-strategiespiele-aller-zeiten,3360457,seite13.html#7-frostpunk" rel="noopener noreferrer" target="_blank">siebtbesten Strategiespiel aller Zeiten</a> gewählt haben. Aber was sollte man bei einer Fortsetzung schon groß anders machen? Ein weiterer Überlebenskampf im Ewigen Eis? Pah, den hatten wir doch schon im ersten Teil.</p><p><strong>Nachdem uns die 11 Bit Studios Frostpunk 2 rund 50 Minuten lang vorgeführt haben, sind wir nun allerdings angetaner, als wir ursprünglich gedacht hatten. Gesehen haben wir Frostpunk 2 übrigens schon vor sechs Wochen auf der gamescom, aber erst jetzt dürfen wir darüber sprechen.</strong></p><p>Und »Wir« stimmt auch nicht ganz. Denn Micha, der diesen Talk moderiert, konnte sich Frostpunk 2 nicht anschauen. Seine beiden Gäste saßen dafür sogar nebeneinander in derselben Präsentation:</p><ul><li>Seine Kaiserlichkeit <strong>Maurice Weber</strong> kennt ihr natürlich als DEN aufstrebenden Nekromanten von <a href="https://www.twitch.tv/mauriceweber" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> und <a href="https://www.youtube.com/@maurice_weber" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a>. Und weil er als Totenbeschwörer große Schwierigkeiten damit hat, wenn Dinge sterben und nicht wiederkommen, möchte er sich auch nicht von verblichenen Aufbauserien trennen: Wenn es schon kein Siedler mehr gibt, dann wenigstens <a href="https://www.youtube.com/watch?v=5g66tp8pRWU" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Pioneers of Pagonia</a>, das neue Spiel des Siedler-Erfinders Volker Wertich.</li><li> <strong>Steinwallen </strong>wühlt sich auf <a href="https://m.twitch.tv/steinwallen/home" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> und <a href="https://www.youtube.com/@Steinwallen" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a> am liebsten durch Spiele mit historischem Hintergrund. Besonders ans Herz legen möchten wir euch sein inzwischen fast 200teiliges Let's Play über das Ostblock-Aufbauspiel <a href="https://www.youtube.com/watch?v=67-4_IuXJUc&amp;list=PL1jjPcfEsu2UlM7v7aHF8VOC_K6sF4z3k&amp;index=1" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Workers &amp; Resources</a>, auf dem Micha auch die schillernde Stadt Protzdam im Einstieg entlehnt hat. Über Frostpunk 2 sagt er: Das Spiel ist riskant, hat ihn aber auf der gamescom umgehauen.</li></ul><p>Was uns bei Frostpunk 2 am besten gefällt: Der Kampf gegen die Kälte spielt zwar weiterhin eine wichtige Rolle, noch wichtiger wird aber der Kampf gegen die menschliche Natur: Die Überlebenden zersplittern in unterschiedliche Fraktionen, die jeweils andere Vorstellungen davon haben, wie es zu überleben gilt.</p><p>Wer neue Gesetze erlassen will, muss sich also der Politik widmen und im Rat darüber abstimmen lassen.</p><p>Gleichzeitig verändert Frostpunk 2 gewissermaßen die Zoomstufe: Statt kleinteiligem Gebäudebau ziehen wir ganze Stadtviertel hoch, statt einzelner Einwohner regieren wir Tausende. Es ist ein Risiko. Aber eines, das sich auszahlen kann.</p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Michael Graf, Maurice Weber und Steinwallen</itunes:subtitle><itunes:summary>Frostpunk 2, braucht das noch jemand? Ist der Survival-Aufbau nicht langsam mal auserzählt? Von wegen, sagen Maurice und Steinwallen: Jetzt geht's erst richtig los!</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:keywords>frostpunk,siedler,steinwallen,aufbau,survival,maurice,weber,pioneers,frostpunk 2,11 bit studios</itunes:keywords><itunes:author>Michael Graf, Maurice Weber, Steinwallen</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/122494-new-episode.mp3?v=1&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=122494" type="audio/mpeg" length="51334300"/><itunes:duration>01:00:43</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_122494_cover.jpg?v=4"/></item>
		<!--2023-08-25 Gamestar Strategie-Highlights der gamescom--><item>
			<title>Die Strategie-Highlights der gamescom - mit Steinwallen und Writing Bull</title><itunes:title>Die Strategie-Highlights der gamescom - mit Steinwallen und Writing Bull</itunes:title><description>Auf der gamescom 2023 sprechen wir mit Steinwallen und Writing Bull über die aktuellen Strategie-Highlights.</description><pubDate>Fri, 25 Aug 2023 18:20:00 +0200</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/das-strategiejahr-2023-ist-aussergewoehnlich-mit-steinwallen-und-writing-bull,3399637.html</link><guid isPermaLink="false">d0f4de19-8a64-4919-a0c6-11c3d0c49ead</guid><content:encoded><p>Strategie, soweit das Auge reicht: Ara: History Untold macht Civilization Konkurrenz, Cities: Skylines 2 setzt einen echten Aufbau-Giganten fort, Menace stammt von den Entwicklern des Überraschungshits Battle Brothers ... und dann gibt es ja auch noch Frostpunk 2, Endzone 2, Bellwright oder Geheimtipps wie Pax Augusta.</p><p><strong>Wir haben uns deswegen auf der gamescom 2023 mit den größten Stratgie-Experten Steinwallen und Writing Bull zusammengesetzt (die entgegen populärer Meinung nicht dieselbe Person sind) - um darüber zu sprechen!</strong></p><ul><li><strong>Steinwallen</strong> alias Stephan ist als absoluter Geschichts- und Strategie-Conoisseur auf <a href="https://www.youtube.com/channel/UCTmHYQZukLJUxQDLEmbjrWQ" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a> und <a href="https://www.twitch.tv/steinwallen" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> unterwegs. Er hält Civilization 5 für eines der besten Strategiespiele, die je gemacht wurden und ist in Sachen Komplexität nur schwer abzuschrecken, da er seit Jahren Workers &amp; Resources spielt.</li><li> <strong>Writing Bull</strong> hat extra sein bestes Hemd angezogen, um von seinen Erlebnissen und Strategie-Entdeckungen auf der gamescom zu schwärmen. Er baut und taktiert ebenfalls entspannt wie expertig auf <a href="https://www.youtube.com/channel/UCNs_B34T-Dd8y7j9JN-N5Ow" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a> und <a href="https://www.twitch.tv/writing_bull" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> - manchmal sogar zusammen mit Géraldine.</li></ul><p>Welche Highlights erwarten uns dieses und nächstes Jahr? Warum ist es eigentlich so schwer, das Phänomen Civilization zu wiederholen? Und ist Survival-Aufbau als Genre tot?</p><p>Das und mehr seht ihr oben im Video, oder ihr hört es hier im Podcast:</p><h2>Mehr Talks &amp; Podcasts</h2><p>Noch mehr Video-Talks findet ihr bei GameStar Talk <a href="https://www.gamestar.de/talk" rel="noopener noreferrer" target="_blank">hier auf GameStar.de</a> und auf unserem <a href="https://www.youtube.com/@gamestartalk/" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube-Kanal</a>, den ihr natürlich auch <a href="https://www.youtube.com/@gamestartalk?sub_confirmation=1" rel="noopener noreferrer" target="_blank">abonnieren könnt</a>.</p><p>Für Podcast-Freunde sei unser <a href="https://www.gamestar.de/artikel/gamestar-podcast-endlich-personalisierter-rss-feed-fuer-plus-user,3321955.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">RSS-Feed für Plus-User</a> empfohlen, mit dem ihr alle Folgen auf euer Smartphone laden könnt - darunter auch die Bonusfolgen, die regelmäßig für GameStar Plus erscheinen.</p><p>Außerdem gibt es den GameStar-Podcast auf:</p><ul><li><a href="https://open.spotify.com/show/0FmnleLSiA986Mp6qy2HYQ" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Spotify</a></li><li> <a href="https://podcasts.apple.com/de/podcast/gamestar-podcast/id1207844441?mt=2" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Apple Podcasts</a> (jetzt auch mit unserem brandneuen Podcast-Abo)</li><li> <a href="https://music.amazon.de/podcasts/c7f3e177-8192-4a7e-a7dc-ca5aae33dab0/GameStar-Podcast" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Amazon Music</a></li><li> <a href="https://www.stitcher.com/podcast/gamestar-podcast" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Stitcher</a></li><li> <a href="https://podcasts.google.com/feed/aHR0cHM6Ly9nYW1lc3Rhci5saWJzeW4uY29tL3Jzcw?sa=X&amp;ved=0CAMQ4aUDahcKEwiIjKnB06n2AhUAAAAAHQAAAAAQNQ" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Google Podcasts</a></li><li> <a href="https://audionow.de/podcast/gamestar-podcast" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Audio Now</a></li><li> <a href="https://www.deezer.com/de/show/1402642" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Deezer</a></li><li> <a href="https://pca.st/JcTy" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Pocket Casts</a></li><li> <a href="https://www.youtube.com/@gamestartalk" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a></li></ul><p>Schreibt gerne in die Kommentare, welche Talk-Themen ihr euch als nächstes wünscht! Und hört auch mal bei unserem Zweit-Format <a href="https://www.gamestar.de/artikel/podcast,37825_135/" rel="noopener noreferrer" target="_blank">»Was spielst du so?«</a> vorbei, in dem Redaktionsmitglieder und auch mal Gäste kurz und knapp ihre aktuellen Lieblingsspiele vorstellen. Na ja, oder auch mal wenn sich Micha gegen Géraldines infame Vampirvorwürfe wehren muss.</p></content:encoded><itunes:episodeType>bonus</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Géraldine Hohmann, Steinwallen und Writing Bull</itunes:subtitle><itunes:summary>Auf der gamescom 2023 sprechen wir mit Steinwallen und Writing Bull über die aktuellen Strategie-Highlights.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:keywords>civilization,gamescom,strategie,rts,cities skylines,steinwallen,writing bull,2023,cs2,ara history untold</itunes:keywords><itunes:author>Géraldine Hohmann, Steinwallen, Writing Bull</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/115243-new-episode.mp3?v=1&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=115243" type="audio/mpeg" length="48197567"/><itunes:duration>00:57:03</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_115243_cover.jpg?v=4"/></item>
		<!--2023-05-07 Gamestar Goldenes Strategie-Zeitalter--><item>
			<title>Von Civilization 7 bis Jagged Alliance 3: Goldenes Strategie-Zeitalter oder Stillstand? - mit Maurice, Steinwallen und Writing Bull</title><itunes:title>Von Civilization 7 bis Jagged Alliance 3: Goldenes Strategie-Zeitalter oder Stillstand? - mit Maurice, Steinwallen und Writing Bull</itunes:title><description>Mit den Chefstrategen Maurice, Steinwallen und Writing Bull berät Micha über Wohl und Wehe des Genres. Was spielen wir gerade, was lässt uns kalt, und worauf freuen wir uns?</description><pubDate>Sun, 07 May 2023 11:00:00 +0200</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/podcast-civilization-7-jagged-alliance-3,3393724.html</link><guid isPermaLink="false">87a50b79-bcb6-4209-ac1c-deaaf42cd03f</guid><content:encoded><p>Manchmal redet man anderthalb Stunden über ein Thema und merkt dann, dass man locker noch mal so lange weiterreden könnte: So ging es uns bei unserem großen Strategiegipfel beim <a href="https://www.gamestar.de/artikel/gamestar-podcast-festival-rbtv-steinwallen-stay-forever,3393204.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Podcast-Festival 2023</a>.</p><p>Um über Wohl und Wehe der Strategiespiele zu sprechen, hat Micha nämlich drei der größten deutschen Strategie-Streamer eingeladen:</p><ul><li><strong>Maurice Weber</strong> kennt ihr natürlich als Profiboxer im Halbmittelgewicht, allerdings war er auch mal GameStar-Redakteur und bespielt heute einen stetig wachsenden <a href="https://www.twitch.tv/mauriceweber" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch-Kanal</a>. Unter anderem sieht man dort aktuell sehr viel Age of Wonders 4, von dem Maurice sogar sagt, es sei das »Spiel seiner Träume«. Dabei hat es nicht mal ein Mittelalter-Setting!</li><li> <strong>Steinwallen</strong> bevorzugt auf <a href="https://www.twitch.tv/steinwallen" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> und <a href="https://www.youtube.com/channel/UCTmHYQZukLJUxQDLEmbjrWQ" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a> historische Spielesettings - in Strategiespielen wie Victoria 3 und Crusader Kings 3, aber auch in Pentiment, Kingdom Come &amp; Co. Aktuell spielt er ebenfalls Age of Wonders 4 (ihr erkennt ein Muster), sagt jedoch zugleich: »Jagged Alliance 3 wird das Spiel des Jahres«.</li><li> <strong>Writing Bull</strong> müsst ihr kennen, wenn ihr euch für Anno oder Civilization interessiert. Einerseits, weil wir mit ihm schon Talks zu beidem aufgenommen haben (Hier geht zum <a href="https://www.gamestar.de/artikel/das-ultimative-anno-1800-video-mit-writing-bull,3392616.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Anno-1800-Talk</a>, hier zu unseren <a href="https://www.gamestar.de/artikel/podcast-civilization-7,3387493.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Wünschen für Civilization 7</a>). Andererseits spielt er Civ, Anno &amp; Co. natürlich auch auf <a href="https://www.twitch.tv/writing_bull" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> und <a href="https://www.youtube.com/channel/UCNs_B34T-Dd8y7j9JN-N5Ow" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a>. Oh, und Age of Wonders 4.</li></ul><p>Ihr merkt also, es gibt viel zu besprechen. Zum Beispiel über Age of Wonders 4, das eigentlich gar nichts Neues ist. Denn die Age-of-Wonders-Serie wurde schon immer inspiriert vom Strategieklassiker Master of Magic, der schon 1993 erschienen ist und den Micha regelrecht verehrt.</p><p><strong>Werden da etwa nur alte Ideen wiedergekäuft - wie auch bei Jagged Alliance 3, dessen letzter guter Serienteil (also der zweite) inzwischen ebenfalls 24 Jahre auf dem Taktikbuckel hat?</strong></p><p>Nun, ja, das sind Comebacks alter Spiele, denen unsere Expertenrunde aber dennoch keine Ideenlosigkeit unterstellen möchte. Denn sie modernisieren ihre Spielideen ja doch! Jagged Alliance 3 etwa, indem es auf sichtbare Trefferchancen verzichtet, was manchen in der Runde schon wieder zu weit geht.</p><p>Und Age of Wonders 4 macht mit seinem freien Völker-Editor und den kleinen Quest-Geschichten einen gehörigen Schlenker Richtung Rollenspiel - wie ihn Paradox mit seinen Strategiespielen bereits vorgemacht hat (nicht umsonst haben die Schweden den Age-of-Wonders-Entwickler Triumph Studios schon 2017 übernommen).</p><p><strong>Ist dieser Rollenspiel-Einschlag wichtig für die Zukunft der (globalen) Strategiespiele - und damit auch für Civilization 7? Siecht die Echtzeit-Strategie immer noch dahin? Ist Manor Lords das überhypeteste Spiel des Jahres - und was passiert sonst noch im Mittelfeld der »kleinen, knuffigen Strategiespiele« (Zitat Maurice)?</strong></p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Michael Graf, Maurice Weber, Steinwallen und Writing Bull</itunes:subtitle><itunes:summary>Mit den Chefstrategen Maurice, Steinwallen und Writing Bull berät Micha über Wohl und Wehe des Genres. Was spielen wir gerade, was lässt uns kalt, und worauf freuen wir uns?</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:keywords>gaming,rpg,age of empires,jagged alliance 3,rts,release,strategiespiel,civilization 7,age of wonders 4,manor lords</itunes:keywords><itunes:author>Michael Graf, Maurice Weber, Steinwallen, Writing Bull</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/97059-new-episode.mp3?v=1&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=97059" type="audio/mpeg" length="78392935"/><itunes:duration>01:32:08</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_97059_cover.jpg?v=6"/></item>
	</channel>
</rss>
