<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:googleplay="http://www.google.com/schemas/play-podcasts/1.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
	<channel>
		<title>Steinwallen Podcasts</title>
		<language>de</language>
		<pubDate>Tue, 01 May 2018 07:00:00 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 20 Apr 2024 07:00:00 +0200</lastBuildDate>
		<description>Disclaimer: In diesem Feed findet ihr die Podcasts zusammengefasst an denen Steinwallen teilgenommen hat. Es handelt sich dabei um eine reine Auflistung und die Urheberschaft liegt bei den jeweiligen Personen oder Unternehmen. Alle Beschreibungen wurden von den Original-Podcasts übernommen und verlinken zu diesen.</description>
		<image><url>https://images.podigee-cdn.net/400x,sB07TMpylu1PQ4Y41c4ucsZD4FYgudUJsZrO-c95wcHI=/https://main.podigee-cdn.net/uploads/u13957/99b5fd0d-9c15-4ead-8fde-5d3cc81435d5.jpg</url><title>Steinwallen Podcasts</title><link>https://www.steinwallen.de</link></image>
		<link>https://steinwallen.de</link>
		<!--2024-04-24 Gamestar Manor Lords--><item>
			<title>Manor Lords ist ein Mittelalter-Traum, der noch nicht zu Ende ist - mit Steinwallen</title><itunes:title>Manor Lords ist ein Mittelalter-Traum, der noch nicht zu Ende ist - mit Steinwallen</itunes:title><description>Unsere Mittelalter-Experten Fabiano und Steinwallen analysieren mit Géraldine, ob Manor Lords seinen riesigen Erwartungen zum EA-Release gerecht werden kann. Und wo es vielleicht einen neuen Mittelalter-Standard setzt.</description><pubDate>Wed, 24 Apr 2024 16:48:00 +0200</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/manor-lords-ist-ein-mittelalter-traum-der-noch-nicht-zu-ende-ist-mit-steinwallen,3412363.html</link><guid isPermaLink="false">fcbec528-06d4-42bd-a507-23483beb6cc1</guid><content:encoded><p>Wir Mittelalter-Fans sind mit dem Reveal von Kingdom Come: Deliverance 2 und dem Early-Access-Release von Manor Lords wahrlich gesegnet! Letzteres steht beharrlich an der Spitze der Steam-Wunschlisten und wirkt mit seiner Grafik, seinem Realismus und seiner Aufbau-Romantik fast zu gut, um wahr zu sein.</p><p><strong>Kann es seine Versprechen im Early Access nun wirklich einlösen? Wie sieht die Zukunft aus? Und was steckt wirklich hinter der absurd detailverliebten Recherche, um maximale Mittelalter-Atmosphäre zu versprühen? Das nehmen unsere Mittelalter-Experten Steinwallen und Fabiano unter die Lupe!</strong></p><p>Manor Lords. DAS Mittelalterspiel aller Mittelalterspiele, auf das wir seit so langer Zeit hinfiebern und das absurd gute Grafik, exzessive Geschichtsrecherche, Total-War-Kämpfe und Aufbaustrategie inklusive gefeierter Third Person Perspektive vereint. Nach langer Träumerei muss sich diese Aufbau-Hoffnung nun der kalten harten Realität stellen. Wie gut ist es wirklich?</p><p>Géraldine hat endlich mal die »Historiker und studierter Geschichtsnerd«-Kombi aus <a href="https://www.youtube.com/user/Steinwallen" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Steinwallen</a> und Fabiano an einen Tisch gesetzt - und die beiden hatten viel zu besprechen.</p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Géraldine Hohmann, Steinwallen und Fabiano Uslenghi</itunes:subtitle><itunes:summary>Unsere Mittelalter-Experten Fabiano und Steinwallen analysieren mit Géraldine, ob Manor Lords seinen riesigen Erwartungen zum EA-Release gerecht werden kann. Und wo es vielleicht einen neuen Mittelalter-Standard setzt.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>Géraldine Hohmann, Stephan Bliemel, Fabiano Uslenghi</itunes:author><enclosure url="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/160719-new-episode.mp3?v=1" type="audio/mpeg" length="58607458"/><itunes:duration>01:09:30</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_cover.jpg?v=12"/></item>
		<!--2024-03-26 Gamestar Millenia--><item>
			<title>Millennia ist für Steinwallen sein Civ 6 Killer - für Writing Bull nicht mal dasselbe Genre</title><itunes:title>Millennia ist für Steinwallen sein Civ 6 Killer - für Writing Bull nicht mal dasselbe Genre</itunes:title><description>Paradox' Civ-Konkurrent lässt Fronten aufeinanderprallen! Im Duell finden unsere Strategieexperten Steinwallen und Writing Bull heraus, was Millennia genau ist - und natürlich, wem sie es empfehlen wollen.</description><pubDate>Tue, 26 Mar 2024 17:06:00 +0100</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/millennia-spaltet-die-strategieexperten-mit-steinwallen-und-writing-bull,3410890.html</link><guid isPermaLink="false">a54c11b6-8531-421a-b0e8-a2d8b39c014b</guid><content:encoded><p>Der König schläft und im ganzen Königreich herrscht Tabula rasa. König Civilization der 6. wurde scheinbar von einer mysteriösen Schlafkrankheit befallen und während seine Untertanen auf eine Regung von ihm warten, erklären sich im ganzen Reich Spiele zu Usurpatoren. Humankind plante einen elaborierten Thronraub, Old World ruft “Hier, ich bin das neue Civilization, aber in alt” und am Horizont kommt Ara: History Untold mit seiner großen Armee angeritten.</p><p>In all der Aufregung hat niemand mitbekommen, dass plötzlich Paradox ungehindert mitten im Thronsaal steht und verwirrt Millennia hoch in die Luft hebt.</p><p><strong>Wenn es nun nach Steinwallen geht, ist Millennia sein ganz persönlicher Civ-6-Killer - denn mit dem hat er ohnehin ein Hühnchen zu rupfen. Auch Writing Bull hat seit hunderten Stunden Spaß mit Millennia, hält es aber für ein völlig anderes Genre als Civilization. Im Talk duellieren sich die Strategieexperten darüber, wem man Millennia denn nun empfehlen kann. </strong></p><ul><li><strong>Steinwallen</strong> alias Stephan ist als absoluter Geschichts- und Strategie-Conoisseur auf <a href="https://www.youtube.com/channel/UCTmHYQZukLJUxQDLEmbjrWQ" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a> und <a href="https://www.twitch.tv/steinwallen" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> unterwegs. Er hält Civilization 5 für eines der besten Strategiespiele, die je gemacht wurden und ist in Sachen Komplexität nur schwer abzuschrecken, da er seit Jahren Workers and Resources spielt.</li><li> <strong>Writing Bull</strong> alias Daniel baut und taktiert ebenfalls entspannt wie expertig auf <a href="https://www.youtube.com/channel/UCNs_B34T-Dd8y7j9JN-N5Ow" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a> und <a href="https://www.twitch.tv/writing_bull" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> - und hat keine Angst sich <a href="https://youtu.be/rR3tWFT8Drg" rel="noopener noreferrer" target="_blank">mit Géraldine über Anno-1800-Deko zu streiten</a>. Millennia begleitet er ebenso wie Steinwallen schon seit vielen Versionen und hat nun zum Release dringend Redebedarf.</li></ul><p>Ist Millennia wirklich noch unfertig? Ist es nun ein Civ-like oder doch ein Städtebau-Puzzle? Und wie gut ist es geworden? Wie sieht die Konkurrenzsituation um Civilization wirklich aus?</p><br/></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Géraldine Hohmann, Steinwallen und Writing Bull</itunes:subtitle><itunes:summary>Paradox' Civ-Konkurrent lässt Fronten aufeinanderprallen! Im Duell finden unsere Strategieexperten Steinwallen und Writing Bull heraus, was Millennia genau ist - und natürlich, wem sie es empfehlen wollen.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>Géraldine Hohmann, Stephan Bliemel, Daniel Blum</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/155280-new-episode.mp3?v=1&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=155280" type="audio/mpeg" length="54610538"/><itunes:duration>01:04:45</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_cover.jpg?v=12"/></item>
<!--2024-04-24 Ok Cool bespricht - Pioneers of Pagonia-->
		<!--2023-10-08 Gamestar Frostpunkt 2--><item>
			<title>Oha, Frostpunk 2 hat uns umgehauen - mit Maurice Weber und Steinwallen</title><itunes:title>Oha, Frostpunk 2 hat uns umgehauen - mit Maurice Weber und Steinwallen</itunes:title><description>Frostpunk 2, braucht das noch jemand? Ist der Survival-Aufbau nicht langsam mal auserzählt? Von wegen, sagen Maurice und Steinwallen: Jetzt geht's erst richtig los!</description><pubDate>Sun, 08 Oct 2023 00:01:00 +0200</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/podcast-frostpunk-2,3401639.html</link><guid isPermaLink="false">43de3423-55c6-45ba-8f52-55318eb10874</guid><content:encoded><p>Wir müssen gestehen: Frostpunk 2 stand bisher nicht an der Spitze unserer meistersehnten Fortsetzungen fürs kommende Jahr. Freilich, das erste Frostpunk war ein Ausnahmetitel, den wir sogar zum <a href="https://www.gamestar.de/artikel/die-100-besten-pc-strategiespiele-aller-zeiten,3360457,seite13.html#7-frostpunk" rel="noopener noreferrer" target="_blank">siebtbesten Strategiespiel aller Zeiten</a> gewählt haben. Aber was sollte man bei einer Fortsetzung schon groß anders machen? Ein weiterer Überlebenskampf im Ewigen Eis? Pah, den hatten wir doch schon im ersten Teil.</p><p><strong>Nachdem uns die 11 Bit Studios Frostpunk 2 rund 50 Minuten lang vorgeführt haben, sind wir nun allerdings angetaner, als wir ursprünglich gedacht hatten. Gesehen haben wir Frostpunk 2 übrigens schon vor sechs Wochen auf der gamescom, aber erst jetzt dürfen wir darüber sprechen.</strong></p><p>Und »Wir« stimmt auch nicht ganz. Denn Micha, der diesen Talk moderiert, konnte sich Frostpunk 2 nicht anschauen. Seine beiden Gäste saßen dafür sogar nebeneinander in derselben Präsentation:</p><ul><li>Seine Kaiserlichkeit <strong>Maurice Weber</strong> kennt ihr natürlich als DEN aufstrebenden Nekromanten von <a href="https://www.twitch.tv/mauriceweber" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> und <a href="https://www.youtube.com/@maurice_weber" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a>. Und weil er als Totenbeschwörer große Schwierigkeiten damit hat, wenn Dinge sterben und nicht wiederkommen, möchte er sich auch nicht von verblichenen Aufbauserien trennen: Wenn es schon kein Siedler mehr gibt, dann wenigstens <a href="https://www.youtube.com/watch?v=5g66tp8pRWU" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Pioneers of Pagonia</a>, das neue Spiel des Siedler-Erfinders Volker Wertich.</li><li> <strong>Steinwallen </strong>wühlt sich auf <a href="https://m.twitch.tv/steinwallen/home" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> und <a href="https://www.youtube.com/@Steinwallen" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a> am liebsten durch Spiele mit historischem Hintergrund. Besonders ans Herz legen möchten wir euch sein inzwischen fast 200teiliges Let's Play über das Ostblock-Aufbauspiel <a href="https://www.youtube.com/watch?v=67-4_IuXJUc&amp;list=PL1jjPcfEsu2UlM7v7aHF8VOC_K6sF4z3k&amp;index=1" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Workers and Resources</a>, auf dem Micha auch die schillernde Stadt Protzdam im Einstieg entlehnt hat. Über Frostpunk 2 sagt er: Das Spiel ist riskant, hat ihn aber auf der gamescom umgehauen.</li></ul><p>Was uns bei Frostpunk 2 am besten gefällt: Der Kampf gegen die Kälte spielt zwar weiterhin eine wichtige Rolle, noch wichtiger wird aber der Kampf gegen die menschliche Natur: Die Überlebenden zersplittern in unterschiedliche Fraktionen, die jeweils andere Vorstellungen davon haben, wie es zu überleben gilt.</p><p>Wer neue Gesetze erlassen will, muss sich also der Politik widmen und im Rat darüber abstimmen lassen.</p><p>Gleichzeitig verändert Frostpunk 2 gewissermaßen die Zoomstufe: Statt kleinteiligem Gebäudebau ziehen wir ganze Stadtviertel hoch, statt einzelner Einwohner regieren wir Tausende. Es ist ein Risiko. Aber eines, das sich auszahlen kann.</p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Michael Graf, Maurice Weber und Steinwallen</itunes:subtitle><itunes:summary>Frostpunk 2, braucht das noch jemand? Ist der Survival-Aufbau nicht langsam mal auserzählt? Von wegen, sagen Maurice und Steinwallen: Jetzt geht's erst richtig los!</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>Michael Graf, Maurice Weber, Steinwallen</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/122494-new-episode.mp3?v=1&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=122494" type="audio/mpeg" length="51334300"/><itunes:duration>01:00:43</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_122494_cover.jpg?v=4"/></item>
		<!--2023-08-25 Gamestar Strategie und Gamescom 23--><item>
			<title>Die Strategie-Highlights der gamescom - mit Steinwallen und Writing Bull</title><itunes:title>Die Strategie-Highlights der gamescom - mit Steinwallen und Writing Bull</itunes:title><description>Auf der gamescom 2023 sprechen wir mit Steinwallen und Writing Bull über die aktuellen Strategie-Highlights.</description><pubDate>Fri, 25 Aug 2023 18:20:00 +0200</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/das-strategiejahr-2023-ist-aussergewoehnlich-mit-steinwallen-und-writing-bull,3399637.html</link><guid isPermaLink="false">d0f4de19-8a64-4919-a0c6-11c3d0c49ead</guid><content:encoded><p>Strategie, soweit das Auge reicht: Ara: History Untold macht Civilization Konkurrenz, Cities: Skylines 2 setzt einen echten Aufbau-Giganten fort, Menace stammt von den Entwicklern des Überraschungshits Battle Brothers ... und dann gibt es ja auch noch Frostpunk 2, Endzone 2, Bellwright oder Geheimtipps wie Pax Augusta.</p><p><strong>Wir haben uns deswegen auf der gamescom 2023 mit den größten Stratgie-Experten Steinwallen und Writing Bull zusammengesetzt (die entgegen populärer Meinung nicht dieselbe Person sind) - um darüber zu sprechen!</strong></p><ul><li><strong>Steinwallen</strong> alias Stephan ist als absoluter Geschichts- und Strategie-Conoisseur auf <a href="https://www.youtube.com/channel/UCTmHYQZukLJUxQDLEmbjrWQ" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a> und <a href="https://www.twitch.tv/steinwallen" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> unterwegs. Er hält Civilization 5 für eines der besten Strategiespiele, die je gemacht wurden und ist in Sachen Komplexität nur schwer abzuschrecken, da er seit Jahren Workers and Resources spielt.</li><li> <strong>Writing Bull</strong> hat extra sein bestes Hemd angezogen, um von seinen Erlebnissen und Strategie-Entdeckungen auf der gamescom zu schwärmen. Er baut und taktiert ebenfalls entspannt wie expertig auf <a href="https://www.youtube.com/channel/UCNs_B34T-Dd8y7j9JN-N5Ow" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a> und <a href="https://www.twitch.tv/writing_bull" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> - manchmal sogar zusammen mit Géraldine.</li></ul><p>Welche Highlights erwarten uns dieses und nächstes Jahr? Warum ist es eigentlich so schwer, das Phänomen Civilization zu wiederholen? Und ist Survival-Aufbau als Genre tot?</p><p>Das und mehr seht ihr oben im Video, oder ihr hört es hier im Podcast:</p><h2>Mehr Talks und Podcasts</h2><p>Noch mehr Video-Talks findet ihr bei GameStar Talk <a href="https://www.gamestar.de/talk" rel="noopener noreferrer" target="_blank">hier auf GameStar.de</a> und auf unserem <a href="https://www.youtube.com/@gamestartalk/" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube-Kanal</a>, den ihr natürlich auch <a href="https://www.youtube.com/@gamestartalk?sub_confirmation=1" rel="noopener noreferrer" target="_blank">abonnieren könnt</a>.</p><p>Für Podcast-Freunde sei unser <a href="https://www.gamestar.de/artikel/gamestar-podcast-endlich-personalisierter-rss-feed-fuer-plus-user,3321955.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">RSS-Feed für Plus-User</a> empfohlen, mit dem ihr alle Folgen auf euer Smartphone laden könnt - darunter auch die Bonusfolgen, die regelmäßig für GameStar Plus erscheinen.</p><p>Außerdem gibt es den GameStar-Podcast auf:</p><ul><li><a href="https://open.spotify.com/show/0FmnleLSiA986Mp6qy2HYQ" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Spotify</a></li><li> <a href="https://podcasts.apple.com/de/podcast/gamestar-podcast/id1207844441?mt=2" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Apple Podcasts</a> (jetzt auch mit unserem brandneuen Podcast-Abo)</li><li> <a href="https://music.amazon.de/podcasts/c7f3e177-8192-4a7e-a7dc-ca5aae33dab0/GameStar-Podcast" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Amazon Music</a></li><li> <a href="https://www.stitcher.com/podcast/gamestar-podcast" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Stitcher</a></li><li> <a href="https://podcasts.google.com/feed/aHR0cHM6Ly9nYW1lc3Rhci5saWJzeW4uY29tL3Jzcw?sa=X&amp;ved=0CAMQ4aUDahcKEwiIjKnB06n2AhUAAAAAHQAAAAAQNQ" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Google Podcasts</a></li><li> <a href="https://audionow.de/podcast/gamestar-podcast" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Audio Now</a></li><li> <a href="https://www.deezer.com/de/show/1402642" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Deezer</a></li><li> <a href="https://pca.st/JcTy" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Pocket Casts</a></li><li> <a href="https://www.youtube.com/@gamestartalk" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a></li></ul><p>Schreibt gerne in die Kommentare, welche Talk-Themen ihr euch als nächstes wünscht! Und hört auch mal bei unserem Zweit-Format <a href="https://www.gamestar.de/artikel/podcast,37825_135/" rel="noopener noreferrer" target="_blank">»Was spielst du so?«</a> vorbei, in dem Redaktionsmitglieder und auch mal Gäste kurz und knapp ihre aktuellen Lieblingsspiele vorstellen. Na ja, oder auch mal wenn sich Micha gegen Géraldines infame Vampirvorwürfe wehren muss.</p></content:encoded><itunes:episodeType>bonus</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Géraldine Hohmann, Steinwallen und Writing Bull</itunes:subtitle><itunes:summary>Auf der gamescom 2023 sprechen wir mit Steinwallen und Writing Bull über die aktuellen Strategie-Highlights.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>Géraldine Hohmann, Steinwallen, Writing Bull</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/115243-new-episode.mp3?v=1&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=115243" type="audio/mpeg" length="48197567"/><itunes:duration>00:57:03</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_115243_cover.jpg?v=4"/></item>
<!--2023-08-10 Gamestar Medieval Dynasty-->
		<!--2023-05-07 Gamestar Strategiegipfel--><item>
			<title>Von Civilization 7 bis Jagged Alliance 3: Goldenes Strategie-Zeitalter oder Stillstand? - mit Maurice, Steinwallen und Writing Bull</title><itunes:title>Von Civilization 7 bis Jagged Alliance 3: Goldenes Strategie-Zeitalter oder Stillstand? - mit Maurice, Steinwallen und Writing Bull</itunes:title><description>Mit den Chefstrategen Maurice, Steinwallen und Writing Bull berät Micha über Wohl und Wehe des Genres. Was spielen wir gerade, was lässt uns kalt, und worauf freuen wir uns?</description><pubDate>Sun, 07 May 2023 11:00:00 +0200</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/podcast-civilization-7-jagged-alliance-3,3393724.html</link><guid isPermaLink="false">87a50b79-bcb6-4209-ac1c-deaaf42cd03f</guid><content:encoded><p>Manchmal redet man anderthalb Stunden über ein Thema und merkt dann, dass man locker noch mal so lange weiterreden könnte: So ging es uns bei unserem großen Strategiegipfel beim <a href="https://www.gamestar.de/artikel/gamestar-podcast-festival-rbtv-steinwallen-stay-forever,3393204.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Podcast-Festival 2023</a>.</p><p>Um über Wohl und Wehe der Strategiespiele zu sprechen, hat Micha nämlich drei der größten deutschen Strategie-Streamer eingeladen:</p><ul><li><strong>Maurice Weber</strong> kennt ihr natürlich als Profiboxer im Halbmittelgewicht, allerdings war er auch mal GameStar-Redakteur und bespielt heute einen stetig wachsenden <a href="https://www.twitch.tv/mauriceweber" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch-Kanal</a>. Unter anderem sieht man dort aktuell sehr viel Age of Wonders 4, von dem Maurice sogar sagt, es sei das »Spiel seiner Träume«. Dabei hat es nicht mal ein Mittelalter-Setting!</li><li> <strong>Steinwallen</strong> bevorzugt auf <a href="https://www.twitch.tv/steinwallen" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> und <a href="https://www.youtube.com/channel/UCTmHYQZukLJUxQDLEmbjrWQ" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a> historische Spielesettings - in Strategiespielen wie Victoria 3 und Crusader Kings 3, aber auch in Pentiment, Kingdom Come und Co. Aktuell spielt er ebenfalls Age of Wonders 4 (ihr erkennt ein Muster), sagt jedoch zugleich: »Jagged Alliance 3 wird das Spiel des Jahres«.</li><li> <strong>Writing Bull</strong> müsst ihr kennen, wenn ihr euch für Anno oder Civilization interessiert. Einerseits, weil wir mit ihm schon Talks zu beidem aufgenommen haben (Hier geht zum <a href="https://www.gamestar.de/artikel/das-ultimative-anno-1800-video-mit-writing-bull,3392616.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Anno-1800-Talk</a>, hier zu unseren <a href="https://www.gamestar.de/artikel/podcast-civilization-7,3387493.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Wünschen für Civilization 7</a>). Andererseits spielt er Civ, Anno und Co. natürlich auch auf <a href="https://www.twitch.tv/writing_bull" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> und <a href="https://www.youtube.com/channel/UCNs_B34T-Dd8y7j9JN-N5Ow" rel="noopener noreferrer" target="_blank">YouTube</a>. Oh, und Age of Wonders 4.</li></ul><p>Ihr merkt also, es gibt viel zu besprechen. Zum Beispiel über Age of Wonders 4, das eigentlich gar nichts Neues ist. Denn die Age-of-Wonders-Serie wurde schon immer inspiriert vom Strategieklassiker Master of Magic, der schon 1993 erschienen ist und den Micha regelrecht verehrt.</p><p><strong>Werden da etwa nur alte Ideen wiedergekäuft - wie auch bei Jagged Alliance 3, dessen letzter guter Serienteil (also der zweite) inzwischen ebenfalls 24 Jahre auf dem Taktikbuckel hat?</strong></p><p>Nun, ja, das sind Comebacks alter Spiele, denen unsere Expertenrunde aber dennoch keine Ideenlosigkeit unterstellen möchte. Denn sie modernisieren ihre Spielideen ja doch! Jagged Alliance 3 etwa, indem es auf sichtbare Trefferchancen verzichtet, was manchen in der Runde schon wieder zu weit geht.</p><p>Und Age of Wonders 4 macht mit seinem freien Völker-Editor und den kleinen Quest-Geschichten einen gehörigen Schlenker Richtung Rollenspiel - wie ihn Paradox mit seinen Strategiespielen bereits vorgemacht hat (nicht umsonst haben die Schweden den Age-of-Wonders-Entwickler Triumph Studios schon 2017 übernommen).</p><p><strong>Ist dieser Rollenspiel-Einschlag wichtig für die Zukunft der (globalen) Strategiespiele - und damit auch für Civilization 7? Siecht die Echtzeit-Strategie immer noch dahin? Ist Manor Lords das überhypeteste Spiel des Jahres - und was passiert sonst noch im Mittelfeld der »kleinen, knuffigen Strategiespiele« (Zitat Maurice)?</strong></p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Michael Graf, Maurice Weber, Steinwallen und Writing Bull</itunes:subtitle><itunes:summary>Mit den Chefstrategen Maurice, Steinwallen und Writing Bull berät Micha über Wohl und Wehe des Genres. Was spielen wir gerade, was lässt uns kalt, und worauf freuen wir uns?</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>Michael Graf, Maurice Weber, Steinwallen, Writing Bull</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/97059-new-episode.mp3?v=1&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=97059" type="audio/mpeg" length="78392935"/><itunes:duration>01:32:08</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_97059_cover.jpg?v=6"/></item>
		<!--2022-12-17 Gamestar Victoria 3--><item>
			<title>Hat Victoria 3 die schlechten Steam-Bewertungen verdient? - mit Maurice und Steinwallen</title><itunes:title>Hat Victoria 3 die schlechten Steam-Bewertungen verdient? - mit Maurice und Steinwallen</itunes:title><description>Das neue Paradox-Strategiespiel Victoria 3 kommt auf Steam nicht gut weg. Wir diskutieren mit Steinwallen und Maurice, woran das liegt - und ob es fair ist.</description><pubDate>Sat, 17 Dec 2022 00:01:00 +0100</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/podcast-victoria-3-patch-roadmap,3387885.html</link><guid isPermaLink="false">cb822b44-4157-45f8-9b32-8df799ffb225</guid><content:encoded><p>Bei nur 66 Prozent positiven Steam-Bewertungen steht <a href="https://www.gamestar.de/spiele/victoria-3,14944.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Victoria 3</a>, als wir diesen Podcast aufnehmen. Das ist nun kein vollkommenes Desaster, aber doch ein gutes Stück entfernt von den 82 Punkten, die wir dem Paradox-Strategiespiel <a href="https://www.gamestar.de/artikel/victoria-3-riesentest-steam-review,3385925.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">im GameStar-Test verliehen haben</a>.</p><p><strong>Woher die Beschwerden über Victoria 3 kommen und wie gut das Spiel denn nun wirklich ist, bespricht Micha im GameStar-Podcast mit Maurice und Steinwallen.</strong></p><p>Die beiden haben nämlich durchaus unterschiedliche Perspektiven: Während Steinwallen auf <a href="https://www.youtube.com/channel/UCTmHYQZukLJUxQDLEmbjrWQ" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Youtube</a> und <a href="https://www.twitch.tv/steinwallen" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> auch andere Paradox-Schwergewichte wie Europa Universalis 4 gespielt hat, ist unser hauseigener <a href="https://www.twitch.tv/mauriceweber" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch-Fürst Maurice</a> erst mit Crusader Kings 3 überhaupt ins Paradox-Angebot eingetaucht.</p><p>Und Victoria 3 ist ein ganz anderes Spiel als Crusader Kings 3, soviel steht fest. Während der Mittelalter-Simulator mit seinen Charakteren und Events immer wieder neue, skurrile Geschichten ausspuckt, setzt Victoria 3 sehr viel auf trockene Zahlen, Werte und Tabellen.</p><p><strong>Aber nicht nur: Vor allem beeindruckt Victoria 3 mit ausgefeilten Wechselwirkungen zwischen Politik und Wirtschaft. So detailliert haben wir die Umwälzungen des 19. und frühen 20. Jahrhunderts noch in keinem Strategiespiel erlebt. Ach was: in keinem anderen Spiel überhaupt.</strong></p><p>Zugleich knirscht die Mechanik noch an vielen Stellen. Wenn wir böse wären - und wir sind es jetzt einfach mal -, würden wir sagen: Wann immer wir die Lupe auf Victoria 3 richten, entdecken wir etwas, das nicht richtig zusammenpasst oder noch fehlt.</p><p>Das fängt beim indirekten Militärsystem an - bei dem Micha und Steinwallen übrigens unterschiedlicher Meinung sind - und geht weiter bis zu unterschiedlichen Wirtschaftssystemen, die sich überhaupt nicht unterschiedlich spielen.</p><p><strong>Was bringt uns dann trotzdem dazu, immer wieder eine neue Partie in Victoria 3 anzufangen - mit Texas, mit Japan, mit Mecklenburg? Und woran muss Paradox nun arbeiten, um dieses Spiel generell voranzubringen?</strong></p><p>Wir besprechen es im Podcast!</p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Michael Graf, Maurice Weber und Steinwallen</itunes:subtitle><itunes:summary>Das neue Paradox-Strategiespiel Victoria 3 kommt auf Steam nicht gut weg. Wir diskutieren mit Steinwallen und Maurice, woran das liegt - und ob es fair ist.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>Michael Graf, Maurice Weber, Stephan Bliemel</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/71732-new-episode.mp3?v=1&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=71732" type="audio/mpeg" length="65564652"/><itunes:duration>01:17:45</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_71732_cover.jpg?v=7"/></item>
		<!--2022-09-10 Gamestar Victoria 3--><item>
			<title>Victoria 3 wird grandios, aber wird es auch fertig? - mit Steinwallen</title><itunes:title>Victoria 3 wird grandios, aber wird es auch fertig? - mit Steinwallen</itunes:title><description>Victoria 3 wird ein untypisches Paradox-Strategiespiel - aber auch ein gutes? Mit Steinwallen diskutieren wir, was uns gefällt und was noch passieren muss.</description><pubDate>Sat, 10 Sep 2022 00:01:00 +0200</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/podcast-victoria-3-crusader-kings-stellaris,3384232.html</link><guid isPermaLink="false">9e9a9c7d-ba1f-4044-89d9-6b62db5a7e24</guid><content:encoded><p>Selbst für Paradox-Verhätnisse wird Victoria 3 ein ungewohnt komplexes Spiel und noch dazu eines, das ganz andere Schwerpunkte setzt als beispielsweise Hearts of Iron 4 oder Stellaris. Denn Kriege spielen in Victoria 3 eine Nebenrolle, der Fokus liegt auf wirtschaftlichem und gesellschaftlichem Fortschritt, für den ihr komplex verzahnte Spielsysteme meistern müsst: Rohstoffproduktion und -weiterverarbeitung, Handel, Innenpolitik und so weiter.</p><p><strong>Was daran so viel Spaß macht, dass uns Paradox mit der Brechstange von einer Preview-Version von Victoria 3 lösen musste, darüber spricht Michael »Großherzog« Graf im Podcast mit zwei Experten:</strong></p><ul><li><strong>unserem Paradox-Experten Reiner Hauser</strong>, der nach über 2.500 Spielstunden in Europa Universalis 4 dessen Menüs im Schlaf bedienen kann und für GameStar Plus bereits eine ausführlichen <a href="https://www.gamestar.de/artikel/victoria-3-preview-gameplay,3383913.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Preview über Victoria 3</a> verfasst hat.</li><li><strong>und Steinwallen</strong>, der auf <a href="https://www.twitch.tv/steinwallen" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> und <a href="https://www.youtube.com/c/steinwallen" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Youtube</a> bevorzugt historische Strategiespiele bestreitet und in seinem <a href="https://www.youtube.com/watch?v=AtYs7TQRFgw" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Let's Play von Crusader Kings 3</a> gerade Iberien erobert... als provencalischer Nudist.</li></ul><p>Gemeinsam sprechen wir über die Faszination von Victoria 3, aber auch über die Dinge, die uns noch missfallen - etwa die diplomatischen Aussetzer der KI-Nationen und die einschläfernde Kriegsführung. Generell würden wir uns an einigen Stellen mehr Feinschliff wünschen - beispielsweise eroberte Michas kleines Großherzogtum Baden das gesamte Belgien mit einem Kniff, der eigentlich unmöglich sein sollte.</p><p>Wieviel Paradox bis zum Release von Victoria 3 am 25. Oktober noch schleifen kann, bleibt abzuwarten. Einige Probleme sind demnach schon gelöst (etwa französische Landungsunternehmen in Ostpreußen), andere würden tiefere Eingriffe in die Spielmechanik erfordern, die wohl nicht mehr möglich sind.</p><p><strong>Entscheidend für Victoria 3 wird zudem das Balancing. Nach allem, was wir in den Preview-Fassung gesehen haben, glauben wir, dass Victoria 3 schon zum Release viel Spaß machen wird, auf Paradox aber auch noch viel Nacharbeit zukommt.</strong></p><p>Das Gute daran ist, dass diese Nacharbeit auch stattfindet, Paradox ist bekannt dafür, Spiele auch nach Release jahrelang weiter zu verfeinern (außer Imperator: Rome, schnüff). Auf der PDXCon, der Paradox-Hausmesse, konnte Reiner mit den Entwicklern sogar schon über mögliche DLC-Pläne für Victoria 3 plaudern.</p><p><strong>Und nicht nur das, Reiner und Steinwallen bringen von der PDXCon auch Neuigkeiten zu Crusader Kings 3 und Stellaris mit. Denn Paradox hat sich eine KI-Offensive auf die Fahnen geschrieben, die unsere Gegner in beiden Titeln endlich zurechnungsfähiger machen sollen...</strong></p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Michael Graf, Reiner Hauser und Steinwallen</itunes:subtitle><itunes:summary>Victoria 3 wird ein untypisches Paradox-Strategiespiel - aber auch ein gutes? Mit Steinwallen diskutieren wir, was uns gefällt und was noch passieren muss.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>Michael Graf, Reiner Hauser, Stephan Bliemel</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/55130-new-episode.mp3?v=1&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=55130" type="audio/mpeg" length="77142639"/><itunes:duration>01:31:32</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_55130_cover.jpg?v=7"/></item>
		<!--2022-08-06 Gamestar Anno 1800--><item>
			<title>Mehr als Anno 1800: Das Aufbauspiel unserer Träume - mit Maurice und Steinwallen</title><itunes:title>Mehr als Anno 1800: Das Aufbauspiel unserer Träume - mit Maurice und Steinwallen</itunes:title><description>Maurice und Steinwallen nähen ihr perfektes Aufbauspiel aus Anno, Frostpunk, Workers and Resources und anderen. Dabei gibt's auch Streit - außer beim Setting.</description><pubDate>Sat, 06 Aug 2022 06:00:00 +0200</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/podcast-aufbauspiel-unserer-traeume-maurice-steinwallen,3383065.html</link><guid isPermaLink="false">f5b18e09-7b97-4d11-b1f5-294d3b22dbe4</guid><content:encoded><p>Das perfekte Aufbauspiel existiert nicht. Und es kann auch gar nicht existieren, wenn man sich die Breite des Genres anschaut - vom Warenschieben à la <a href="https://www.gamestar.de/spiele/anno-1800,445.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Anno 1800</a> über Survival wie in <a href="https://www.gamestar.de/spiele/frostpunk,911.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Frostpunk</a> oder <a href="https://www.gamestar.de/spiele/they-are-billions,483.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">They Are Billions</a> bis hin zu militärischem Burgenbau nach <a href="https://www.gamestar.de/spiele/stronghold,10101.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Stronghold</a>-Manier oder friedlichem Bürgermeistern à la <a href="https://www.gamestar.de/spiele/cities-skylines,1985.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Cities: Skylines</a>.</p><br/><p>Die Aufbaustrategie kredenzt ein so reichhaltiges Buffet aus Spielarten, Settings sowie Features, dass man <a href="https://www.gamestar.de/artikel/podcast-aufbauspiele-anno-1800,3383055.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">einen Podcast damit füllen könnte</a>, über diese Bandbreite zu sprechen.</p><p><strong>Aber was passiert, wenn wir uns an diesem Buffet frei bedienen und aus dem Angebot unser ganz persönliches Menü zusammenstellen - das Aufbauspiel unserer Träume?</strong></p><p>Das macht Micha im Podcast mit <a href="https://www.twitch.tv/mauriceweber?lang=de" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch-Aufbauveteran</a> und Siedler-Nachrufer Maurice Weber sowie mit Steinwallen, der sich auf <a href="https://www.twitch.tv/steinwallen" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch</a> und <a href="https://www.youtube.com/c/Steinwallen/featured" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Youtube</a> am liebsten durch historische Szenarien baut und <a href="https://www.gamestar.de/artikel/workers-resources-test-early-access,3364376.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">das komplexe Ostblock-Aufbauspiel Workers and Resources geradezu verehrt</a>.</p><p>Gemeinsam stückeln wir unser Traum-Aufbauspiel in sieben Kategorien zusammen:</p><ul><li>Setting</li><li>Maßstab</li><li>Untertanen</li><li>Militär</li><li>Anspannungsgrad</li><li>Warenketten</li><li>Politik</li><li>Spielmodi und Multiplayer</li></ul><p>Dabei gibt's durchaus Meinungsverschiedenheit - etwa beim Detailgrad der Untertanen-Simulation: Ist es wirklich wichtig, dass wie in <a href="https://www.gamestar.de/spiele/rimworld,1765.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">RimWorld</a> selbst ein Kratzer am linken Schienbein von Hans Müller simuliert wird, oder wollen wir wie in Anno gesichtslose Massen in eine ruhmreiche Aufbau-Zukunft führen?</p><p>Und dann das Militär: Braucht es denn Kämpfe? Cities: Skylines motiviert auch ohne Panzer und Soldaten, zudem sind Kampfsysteme in Aufbauspielen oft nur Anhängsel ohne spielerischen Mehrwert. Umgekehrt braucht ein Anno Seeschlachten, um Nervenkitzel in den Seehandel zu bringen, und Stronghold hat bewiesen, dass sich Aufbau und Echtzeit-Belagerungen nicht gegenseitig ausschließen müssen.</p><p><strong>Überhaupt: Wozu bauen wir in mittelalterlichen Spielen Mauern, wenn uns diese Mauern dann vor gar nichts schützen müssen? Andererseits macht es keinen Spaß, wenn unsere liebevoll errichtete Siedlung niedergebrannt wird, nur weil wir das Militär eine Zeitlang vernachlässigt haben.</strong></p><p>Apropos Mittelalter, ihr ahnt es wahrscheinlich schon: Der Punkt, an dem es am wenigsten Widerspruch zwischen Maurice und Steinwallen gibt, ist das Setting...</p><br/><p><em style="color: rgb(36, 36, 36);">*Tests durchgeführt im AMD Leistungslabor am 28.05.2021, basierend auf durchschnittlichen BpS in 26 PC-Games mit hoher Bildqualität-Voreinstellung bei 1920 x 1080, mit AMD Ryzen™ 7 5800X3D im Vergleich zum Core i9-12900K. Prozessoren der Ryzen 5000 G-Serie getestet am 05.05.2021, basierend auf durchschnittlichen BpS in 11 PC-Games mit niedriger Bildqualität-Voreinstellung bei 1920 x 1080: AMD Ryzen ™ 14 5700G im Vergleich zum Core i7-11700, jeweils mit integrierter Grafikeinheit. Ergebnisse können abweichen. R5K-002.</em></p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Maurice Weber, Michael Graf und Steinwallen</itunes:subtitle><itunes:summary>Maurice und Steinwallen nähen ihr perfektes Aufbauspiel aus Anno, Frostpunk, Workers and Resources und anderen. Dabei gibt's auch Streit - außer beim Setting.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>Maurice Weber, Michael Graf, Stephan Bliemel</itunes:author><enclosure url="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/48416-new-episode.mp3?v=1" type="audio/mpeg" length="76088855"/><itunes:duration>01:30:17</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_48416_cover.jpg?v=8"/></item>
		<!--2022-02-12 Gamestar Crusader Kings 3 Royal Court--><item>
			<title>Wird Crusader Kings 3 mit Royal Court wirklich besser? - mit Shurjoka und Steinwallen</title><itunes:title>Wird Crusader Kings 3 mit Royal Court wirklich besser? - mit Shurjoka und Steinwallen</itunes:title><description>Der erste große Crusader Kings 3-DLC Royal Court bringt viele Neuerungen - aber wie wichtig sind die? Wir diskutieren mit Maurice, Shurjoka und Steinwallen.</description><pubDate>Sat, 12 Feb 2022 06:00:00 +0100</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/podcast-crusader-kings-3-royal-court,3377724.html</link><guid isPermaLink="false">799ac2fd-99b5-4903-9928-ded30b1a29d2</guid><content:encoded><p>Fast anderthalb Jahre nach Release bekommt Crusader Kings 3 endlich den ersten großen DLC: Royal Court ergänzt den Adelssreigen um 3D-Thronsäle, Artefakte, einen Kulturen-Baukasten und Katzen, die man an die Wand hängen kann.</p><p>Moment, Katzen, die... Ach, es ist eben Crusader Kings.</p><p><strong>Doch macht Royal Court Crusader Kings 3 wirklich besser und rechtfertigt so den happigen Preis von 30 Euro? Diese Frage diskutiert Micha im Podcast mit drei Ehrengästen:</strong></p><ul><li><strong>Shurjoka </strong>streamt regelmäßig Crusader Kings 3 und viele andere (Strategie-)Spiele <a href="https://www.twitch.tv/shurjoka?lang=de" rel="noopener noreferrer" target="_blank">auf Twitch</a> und freut sich in Royal Court unter anderem übers Sprachenlernen, würde aber gerne Verlöbnisse und Hochzeiten angemessener (oder hinterhältiger) feiern.</li><li><strong>Steinwallen </strong>widmet sich Crusader Kings 3 <a href="https://www.twitch.tv/steinwallen" rel="noopener noreferrer" target="_blank">auf Twitch</a> und <a href="https://www.youtube.com/channel/UCTmHYQZukLJUxQDLEmbjrWQ" rel="noopener noreferrer" target="_blank">auf Youtube</a>, hat gerade ein Let's Play mit 228 Folgen abgeschlossen und bastelt nun im DLC gerne an Kulturen.</li><li><strong>Maurice Weber</strong> ist... Moment, ihr kennt doch wohl Deutschlands edelsten <a href="https://www.twitch.tv/mauriceweber" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Twitch-Streamer</a>, der nur gelegentlich vergisst, rechtzeitig <a href="https://www.twitch.tv/videos/1287785690?t=06h39m47s" rel="noopener noreferrer" target="_blank">einen Button zu drücken</a>.</li></ul><p>Gemeinsam schwelgen wir in den typischen Crusader-Kings-Geschichten, die Royal Court noch vertieft, knabbern aber gleichzeitig an sich wiederholenden Thronsaal-Ereignissen und mangelnder Spieltiefe.</p><p><strong>Denn Crusader Kings 3 ist ein untypisches Paradox-Spiel, weil es statt Komplexität das Rollenspiel betont - und das muss man mögen. Crusader Kings 3 ist eben nur so gut, wie ihr es euch macht.</strong></p><p>Mehr über Royal Court lest ihr <a href="https://www.gamestar.de/artikel/crusader-kings-3-royal-court-test-steam-review,3377579.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">im GameStar-Test</a>, außerdem gibt's einen <a href="https://www.gamestar.de/artikel/crusader-kings-3-royal-court-guide-tipps,3377587.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Guide für die neuen Features</a>.</p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Michael Graf, Maurice Weber, Shurjoka und Steinwallen</itunes:subtitle><itunes:summary>Der erste große Crusader Kings 3-DLC Royal Court bringt viele Neuerungen - aber wie wichtig sind die? Wir diskutieren mit Maurice, Shurjoka und Steinwallen.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>Michael Graf, Maurice Weber, Shurjoka, Steinwallen</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/25047-new-episode.mp3?v=2&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=25047" type="audio/mpeg" length="62564557"/><itunes:duration>01:14:12</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_25047_cover.jpg?v=9"/></item>
		<!--2021-09-04 Gamestar Goldenes Strategiejahr--><item>
			<title>Humankind, AoE 4 &amp; Co: 2021 ist ein goldenes Jahr für Strategiespiele</title><itunes:title>Humankind, AoE 4 &amp; Co: 2021 ist ein goldenes Jahr für Strategiespiele</itunes:title><description>Der hohe Rat der Strategie urteilt: Der Strategiespiel-Jahrgang 2021 ist der stärkste seit Jahren. Nur Blizzard lässt uns im Stich.</description><pubDate>Sat, 04 Sep 2021 06:00:00 +0200</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/podcast-strategiespiele-humankind-old-world-aoe,3373076.html</link><guid isPermaLink="false">8a58d1e0-6801-419a-ad63-fd55cfdccc7b</guid><content:encoded><p>2021 ist ein gutes Jahr für das Strategiegenre - endlich mal wieder! So zumindest urteilt im GameStar-Podcast der hohe Rat der Strategie, diesmal mit:</p><br/><ul><li>Michael Graf, der Humankind getestet hat, derzeit aber an Old World festklebt und Gearbox quasi monatlich wegen Homeworld 3 anschreibt.</li><li>Maurice Weber, der Old World wenig abgewinnen kann und sich inzwischen mehr auf Age of Empires 4 freut als auf Die Siedler.</li><li>Steinwallen, der sich auf Youtube und Twitch historischen Strategiespielen widmet und - neben Old World - diesmal Foundation als Geheimtipp mitgebracht hat.</li><li>Reiner Hauser, der für GameStar Aufbauspiele wie Patron getestet hat und den Niedergang von Starcraft 2 betrauert. Außerdem hat er einen historischen Roman geschrieben!</li></ul><br/><p>Unter anderem besprechen wir die Unterschiede zwischen Humankind, Old World und Civilization, sowie natürlich das »Superhelden-XCOM« Marvel's Midnight Suns, dem wir bislang wenig abgewinnen können, obwohl es Erinnerungen ans großartige Freedom Force weckt.</p><br/><p>Gleichzeitig erfreut und besorgt sind wir über die Stagnation der Echtzeit-Strategie. Denn so sehr wir uns auf Age of Empires 4 und Company of Heroes 3 freuen, sind beide Spiele doch wenig bahnberechend. Sie bedienen alte Zielgruppen wie uns, scheuen aber den Versuch, das Genre auf eine neue Beliebtheitsstufe zu heben.</p><br/><p>Und vielleicht ist das auch gar nicht mehr möglich.</p><br/><p>Und dann wäre da noch der Aufbauspiel-Boom, der weiterhin anhält - wie Reiner aus leidvoller Erfahrung berichten kann, denn nicht jedes getestete Aufbauspiel ist gut. Zugleich verbreitert sich das Aufbaugenre immer weiter, es deckt inzwischen immer mehr Vorlieben ab - vom Survival-Management à la Rimworld über Factorio-Elemente und Frostpunk-Darama bis zu den Siedler-Anleihen von Foundation.</p><br/><p>Wo ist da überhaupt noch Platz für Ubisofts neues Die Siedler?</p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Michael Graf, Maurice Weber, Reiner Hauser und Steinwallen</itunes:subtitle><itunes:summary>Der hohe Rat der Strategie urteilt: Der Strategiespiel-Jahrgang 2021 ist der stärkste seit Jahren. Nur Blizzard lässt uns im Stich.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>Michael Graf, Maurice Weber, Reiner Hauser, Steinwallen</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/14957-new-episode.mp3?v=15&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=14957" type="audio/mpeg" length="66395156"/><itunes:duration>01:18:44</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_14957_cover.jpg?v=23"/></item>
		<!--2021-05-22 Gamestar Victoria 3--><item>
			<title>Mit Victoria 3 lenkt Paradox erfolgreich von seinen Problemen ab</title><itunes:title>Mit Victoria 3 lenkt Paradox erfolgreich von seinen Problemen ab</itunes:title><description>Dass Victoria 3 ausgerechnet jetzt angekündigt wird, dürfte kein Zufall sein. Denn Paradox musste zuletzt einige schlechte Nachrichten verkraften.</description><pubDate>Sat, 22 May 2021 02:00:00 +0200</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/podcast-pdxcon-victoria-3,3369944.html</link><guid isPermaLink="false">d963e309-8cb7-4f8f-9457-6f6670dd1be7</guid><content:encoded><p>Dass Victoria 3 ausgerechnet jetzt angekündigt wird, dürfte kein Zufall sein. Denn Paradox musste zuletzt einige schlechte Nachrichten verkraften.</p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Michael Graf, Maurice Weber und Steinwallen</itunes:subtitle><itunes:summary>Dass Victoria 3 ausgerechnet jetzt angekündigt wird, dürfte kein Zufall sein. Denn Paradox musste zuletzt einige schlechte Nachrichten verkraften.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>GameStar</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/9351-mit-victoria-3-lenkt-paradox-erfolgreich-von-seinen-problemen-ab.mp3?v=42&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=9351" type="audio/mpeg" length="82343800"/><itunes:duration>01:25:33</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_9351_cover.jpg?v=50"/></item>
		<!--2020-11-09 Gamestar Kalter Krieg--><item>
			<title>Was den Kalten Krieg zum hervorragenden Spiele-Setting macht</title><itunes:title>Was den Kalten Krieg zum hervorragenden Spiele-Setting macht</itunes:title><description>Ein Krieg, dessen Parteien überhaupt nicht gegeneinander kämpfen? Das ist viel spannender, als es klingt, sagen Micha, Dimi und Steinwallen.</description><pubDate>Mon, 09 Nov 2020 19:00:00 +0100</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/podcast-kalter-krieg-cold-war,3363624.html</link><guid isPermaLink="false">b1adbabc-c3d8-456a-aad5-2980c2514973</guid><content:encoded>Ein Krieg, dessen Parteien überhaupt nicht gegeneinander kämpfen? Das ist viel spannender, als es klingt, sagen Micha, Dimi und Steinwallen.</content:encoded><itunes:episodeType>bonus</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Michael Graf, Dimitry Halley und Steinwallen</itunes:subtitle><itunes:summary>Ein Krieg, dessen Parteien überhaupt nicht gegeneinander kämpfen? Das ist viel spannender, als es klingt, sagen Micha, Dimi und Steinwallen.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>Michael Graf, Dimitry Halley, Steinwallen</itunes:author><enclosure url="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/9387-was-den-kalten-krieg-zum-hervorragenden-spiele-setting-macht.mp3?v=43" type="audio/mpeg" length="62373511"/><itunes:duration>01:04:43</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_9387_cover.jpg?v=51"/></item>
		<!--2020-08-15 Gamestar Die besten Strategiespiele--><item>
			<title>Die besten Strategiespiele, jetzt aber wirklich!</title><itunes:title>Die besten Strategiespiele, jetzt aber wirklich!</itunes:title><description>Wir küren unsere Strategiespiel-Evergreens, erzählen von unseren aktuellen Strategie-Vorlieben, und einigen uns auf das objektiv beste Spiel (außer Maurice).</description><pubDate>Sat, 15 Aug 2020 02:00:00 +0200</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/podcast-die-besten-strategiespiele,3360839.html</link><guid isPermaLink="false">4cdfe8e5-96ed-4431-b4b6-dfbe1095d865</guid><content:encoded><p>Wir küren unsere Strategiespiel-Evergreens, erzählen von unseren aktuellen Strategie-Vorlieben, und einigen uns auf das objektiv beste Spiel (außer Maurice).</p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Michael Graf, Maurice Weber und Steinwallen</itunes:subtitle><itunes:summary>Wir küren unsere Strategiespiel-Evergreens, erzählen von unseren aktuellen Strategie-Vorlieben, und einigen uns auf das objektiv beste Spiel (außer Maurice).</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>GameStar</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/9403-die-besten-strategiespiele-jetzt-aber-wirklich.mp3?v=42&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=9403" type="audio/mpeg" length="72669803"/><itunes:duration>01:15:15</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_9403_cover.jpg?v=50"/></item>
		<!--2019-10-26 Gamestar PDXCon 2019--><item>
			<title>Crusader Kings 3, Epic Store und Co. - Die Zukunft von Paradox</title><itunes:title>Crusader Kings 3, Epic Store und Co. - Die Zukunft von Paradox</itunes:title><description>Crusader Kings 3, Epic Store und mehr: Im Podcast von der PDXCon 2019 diskutieren wir mit Steinwallen die Zukunft von Paradox.</description><pubDate>Sat, 26 Oct 2019 07:00:00 +0200</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/gamestar-podcast-folge-70-die-zukunft-von-paradox,3350455.html</link><guid isPermaLink="false">a52f386f35d44b5ead7d737304ffae10</guid><content:encoded><p>Crusader Kings 3, Epic Store und mehr: Im Podcast von der PDXCon 2019 diskutieren wir mit Steinwallen die Zukunft von Paradox.</p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Michael Graf, Holger Harth und Steinwallen</itunes:subtitle><itunes:summary>Crusader Kings 3, Epic Store und mehr: Im Podcast von der PDXCon 2019 diskutieren wir mit Steinwallen die Zukunft von Paradox.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>Michael Graf, Holger Harth, Steinwallen</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/9452-crusader-kings-3-epic-store-co-die-zukunft-von-paradox.mp3?v=39&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=9452" type="audio/mpeg" length="51654074"/><itunes:duration>01:11:07</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_9452_cover.jpg?v=47"/></item>
<!--Vergessen-->		<!--2019-05-28 Gamestar Die Strategiespiel-Renaissance--><item>
			<title>Die Strategiespiel-Renaissance</title><itunes:title>Die Strategiespiel-Renaissance</itunes:title><description>Früher lag das Strategie-Genre brach, heute boomt es regelrecht wieder - wir diskutieren, worauf sich Strategen freuen können.</description><pubDate>Sat, 28 Sep 2019 08:00:00 +0200</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/gamestar-podcast-folge-68-die-strategiespiel-renaissance,3349463.html</link><guid isPermaLink="false">6198bad40455454287eae99642098651</guid><content:encoded><p>Früher lag das Strategie-Genre brach, heute boomt es regelrecht wieder - wir diskutieren, worauf sich Strategen freuen können.</p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Michael Graf, Maurice Weber und Steinwallen</itunes:subtitle><itunes:summary>Früher lag das Strategie-Genre brach, heute boomt es regelrecht wieder - wir diskutieren, worauf sich Strategen freuen können.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>Michael Graf, Maurice Weber, Steinwallen</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/9457-die-strategiespiel-renaissance.mp3?v=39&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=9457" type="audio/mpeg" length="63700453"/><itunes:duration>01:27:51</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_9457_cover.jpg?v=47"/></item>
		<!--2019-05-25 Gamestar Total War--><item>
			<title>Die neue Ära von Total War, und wie Medieval 3 sie krönen würde</title><itunes:title>Die neue Ära von Total War, und wie Medieval 3 sie krönen würde</itunes:title><description>Mit Three Kingdoms macht Total War einen großen Schritt nach vorne. Wir besprechen mit Youtuber Steinwallen, woran das liegt, und wie es weitergehen muss.</description><pubDate>Sat, 25 May 2019 07:00:00 +0200</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/gamestar-podcast-folge-60-total-war,3344335.html</link><guid isPermaLink="false">57025f9873be4ed8ae713ab9e2bdceb4</guid><content:encoded><p>Mit Three Kingdoms macht Total War einen großen Schritt nach vorne. Wir besprechen mit Youtuber Steinwallen, woran das liegt, und wie es weitergehen muss.</p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Michael Graf, Maurice Weber und Steinwallen</itunes:subtitle><itunes:summary>Mit Three Kingdoms macht Total War einen großen Schritt nach vorne. Wir besprechen mit Youtuber Steinwallen, woran das liegt, und wie es weitergehen muss.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>Michael Graf, Maurice Weber, Steinwallen</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/9484-die-neue-aera-von-total-war-und-wie-medieval-3-sie-kroenen-wuerde.mp3?v=36&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=9484" type="audio/mpeg" length="61650504"/><itunes:duration>01:25:01</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_9484_cover.jpg?v=44"/></item>
		<!--2018-11-24 Gamestar Historische Spiele--><item>
			<title>Historische Spiele und die dunkelsten Kapitel unserer Geschichte</title><itunes:title>Historische Spiele und die dunkelsten Kapitel unserer Geschichte</itunes:title><description>Weltkrieg ohne Holocaust in Battlefield, Sklaverei und blutige Massaker als nüchterne Statistik in Strategiespielen - müssten historische Spiele mehr tun, um den Schattenseiten der Geschichte gerecht zu werden? Und was fasziniert uns überhaupt an Geschichte in Spielen? Darüber diskutieren wir mit Historien-Youtuber Steinwallen und Leif Walter von Total-War-Entwickler Creative Assembly.</description><pubDate>Sat, 24 Nov 2018 07:00:00 +0100</pubDate><link>https://www.gamestar.de/artikel/gamestar-podcast-folge-47-historische-spiele-und-die-dunkelsten-kapitel-unserer-geschichte,3337454.html</link><guid isPermaLink="false">25d87c3373e141d487aa9f5f235ca3d1</guid><content:encoded><p>Weltkrieg ohne Holocaust in Battlefield, Sklaverei und blutige Massaker als nüchterne Statistik in Strategiespielen - müssten historische Spiele mehr tun, um den Schattenseiten der Geschichte gerecht zu werden? Und was fasziniert uns überhaupt an Geschichte in Spielen? Darüber diskutieren wir mit Historien-Youtuber Steinwallen und Leif Walter von Total-War-Entwickler Creative Assembly.</p></content:encoded><itunes:episodeType>full</itunes:episodeType><itunes:subtitle>Mit Maurice Weber, Steinwallen und Leif Walter</itunes:subtitle><itunes:summary>Weltkrieg ohne Holocaust in Battlefield, Sklaverei und blutige Massaker als nüchterne Statistik in Strategiespielen - müssten historische Spiele mehr tun, um den Schattenseiten der Geschichte gerecht zu werden? Und was fasziniert uns überhaupt an Geschichte in Spielen? Darüber diskutieren wir mit Historien-Youtuber Steinwallen und Leif Walter von Total-War-Entwickler Creative Assembly.</itunes:summary><itunes:explicit>no</itunes:explicit><itunes:author>Maurice Weber, Steinwallen, Leif Walter</itunes:author><enclosure url="https://ads.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/9519-historische-spiele-und-die-dunkelsten-kapitel-unserer-geschichte.mp3?v=36&amp;awCollectionId=julephosting_613b72fd8d335&amp;awEpisodeId=9519" type="audio/mpeg" length="66595069"/><itunes:duration>01:31:53</itunes:duration><itunes:image href="https://cdn.julephosting.de/podcasts/126-gamestar-podcast/126_9519_cover.jpg?v=44"/></item>
<!--Paywall-->		<!--2018-05-26 Gamestar Paradox-->
		
	</channel>
</rss>
